\section{Backend}

\subsection{Publish/Subscribe}
Wie bei LiveView beschrieben, führt eine Änderung des Models zu einer Neugenerierung des Inhaltes und der Übertragung zum Client.
Dies gilt auch für Änderungen am Model, die nicht durch Ereignisse am Client ausgelöst werden.
Ein einfaches Beispiel ist eine Uhr, die dem LiveView Prozess sekündlich eine Nachricht schickt.
Dieser aktualisiert daraufhin sein Model, generiert die Inhalte und sendet dies an den Client.
Der Effekt am Client ist, dass auf der Webseite eine sekündlich aktualisierte Uhr dargestellt wird.
In Kombination mit Publish/Subscribe Mechanismen stellt dies die Grundlage für die "Echtzeit"-Replikation von Änderungen zwischen Clients dar.
Phoenix stellt mit \href{https://hexdocs.pm/phoenix_pubsub/Phoenix.PubSub.html}{Phoenix.PubSub} eine Bibliothek bereit, die das Publish/Subscribe Pattern auch im Cluster und über Nodegrenzen hinweg effizient implementiert.
Dies wird sowohl in der Planungs- als auch Sendephase eingesetzt.

\subsection{Planungsphase}
\begin{itemize}
    \item Ein LiveView Prozess registriert sich am PubSub Server für Änderungen am Planungskontext (Subscribe).
    \item Jede Änderung von Datenbankeinträgen über den Planungskontext wird von diesem publiziert (Publish).
    \item Ein LiveView Prozess empfängt diese Änderung, integriert sie in sein Model und aktualisiert u.U. die Client Darstellung.
\end{itemize}

\begin{figure}
    \begin{center}
        \begin {sequencediagram}
            \newthread{l}{LiveView}
            \newthread{p}{Phoenix.PubSub}
            \newthread{s}{Planning}
            \begin{call}{l}{subscribe()}{p}{:ok}
            \end{call}
            \begin{call}{s}{broadcast(:event)}{p}{:ok}
            \end{call}
            \mess{p}{:event}{l}
        \end{sequencediagram}
        \caption{PubSub Pattern zwischen LiveView und Planning Kontext}
        \label{fig:pubSubSequenceDiagram}
    \end{center}
\end{figure}

\subsection{Sendungsphase}
\begin{itemize}
    \item Ist ein Ablauf "live", so wird ein weiterer Prozess (Scheduler) gestartet, der den Live Zustand des Ablaufs verwaltet.
    \item Ein LiveView Prozess registriert sich am PubSub Server für Ereignisse des Scheduler (Subscribe).
    \item Jede Änderung am Livezustand des Ablaufs wird vom Scheduler publiziert (Publish).
    \item Der LiveView Prozess empfängt diese Änderung, integriert sie in sein Model und aktualisiert u.U. die Client Darstellung.
\end{itemize}

\subsubsection{Hochverfügbarkeit/Scheduler}
Da die im Scheduler (siehe \texttt{\href{https://gitlab.com/udo_schneider/cuelightlite/-/blob/ISP_Vorfuehrung/lib/cue_light_lite/rundown_scheduler.ex}{CueLightLite.RundownScheduler}}) vorgehaltenen Daten nicht in die Datenbank geschrieben werden, ist die Verfügbarkeit des Schedulers und dessen Integrität sehr wichtig. Diese wird wie folgt gewährleistet:
\begin{itemize}
    \item Der Scheduler \href{https://gitlab.com/udo_schneider/cuelightlite/-/blob/ISP_Vorfuehrung/lib/cue_light_lite/rundown_scheduler.ex#L84}{registriert} sich beim Start bei einem Distributed Cluster Supervisor (siehe \texttt{\href{https://gitlab.com/udo_schneider/cuelightlite/-/blob/ISP_Vorfuehrung/lib/cue_light_lite/rundown_scheduler/dynamic_supervisor.ex}{CueLightLite.RundownScheduler.DynamicSupervisor}}), der sicherstellt, dass der Scheduler im Fehlerfall neu gestartet wird und nur einmal im Cluster gestartet wird.
    \item Der Scheduler \href{https://gitlab.com/udo_schneider/cuelightlite/-/blob/ISP_Vorfuehrung/lib/cue_light_lite/rundown_scheduler.ex#L23}{registriert} sich bei einer Distributed Cluster Registry, sodass er immer über seinen Namen auffindbar ist .
    Selbst wenn er zwischendurch neu gestartet wird (siehe \texttt{\href{https://gitlab.com/udo_schneider/cuelightlite/-/blob/ISP_Vorfuehrung/lib/cue_light_lite/rundown_scheduler/registry.ex}{CueLightLite.RundownScheduler.Registry}}).
    \item Jedes Mal, wenn sich der nicht replizierbare Zustand des Schedulers ändert (\zB das aktuelle Segment), \href{https://gitlab.com/udo_schneider/cuelightlite/-/blob/ISP_Vorfuehrung/lib/cue_light_lite/rundown_scheduler.ex#L339}{sendet} der Scheduler diesen an einen Handoff Prozess.
    Sollte der Scheduler neu gestartet werden, so \href{https://gitlab.com/udo_schneider/cuelightlite/-/blob/ISP_Vorfuehrung/lib/cue_light_lite/rundown_scheduler.ex#L42}{fragt} er erst am Handoff Prozess, ob es einen alten Zustand gibt und übernimmt ihn dann.
    \item Der Handoff Prozess (siehe \texttt{\href{https://gitlab.com/udo_schneider/cuelightlite/-/blob/ISP_Vorfuehrung/lib/cue_light_lite/rundown_scheduler/handoff.ex}{CueLightLite.RundownScheduler.Handoff}}) läuft repliziert auf allen Cluster Nodes und nutzt einen $\delta$-CRDT (Conflict-free Replicated Data Type) zur Datensynchronisation.
    Das heißt die Daten aller Handhoff Prozesse sind "eventuell" synchron. In der Praxis ist die Synchronisationszeit kleiner 20ms.
    \item Um sicherzustellen, dass Supervisor, Registry und Handoff Prozess immer auf allen Cluster Nodes verfügbar sind, nutzt \ccl
    Events von Kubernetes (Node up/down) (siehe
    \texttt{\href{https://gitlab.com/udo_schneider/cuelightlite/-/blob/ISP_Vorfuehrung/lib/cue_light_lite/rundown_scheduler/node_listener.ex}{CueLightLite.RundownScheduler.NodeListener}}).

\end{itemize}